《**皇家進行曲**》（），原是首軍樂，後來成為[西班牙國歌](../Page/西班牙.md "wikilink")，無歌詞\[1\]。

西班牙國歌的起源，至今仍眾說紛紜。1761年之前已有一首《掷弹兵進行曲》（Marcha
Granadera）的軍樂，在軍隊出征前彈奏。1770年9月3日，卡洛斯三世將「掷弹兵進行曲」升格為「榮譽進行曲」（Marcha
de
Honor）。1978年12月27日[西班牙憲法明文規定](../Page/西班牙憲法.md "wikilink")《掷弹兵進行曲》正式成為西班牙國歌。1997年10月10日西班牙政府獲得此樂的版權。

## 歌詞

「皇家進行曲」曾經在[阿方索十三世和](../Page/阿方索十三世.md "wikilink")[佛朗哥的時代填詞](../Page/佛朗哥.md "wikilink")，佛朗哥時代以舊曲名《掷弹兵進行曲》填詞，佛朗哥时期结束后，原歌词被废除。2008年1月《皇家进行曲》被重新填词，但在征集歌词结束后由于公众的争议，填词的计划被撤销。於是乎，西班牙國歌成為現今為數不多的「只有歌曲而無歌詞的」的國歌。\[2\]以下是2008年提议但未采用的歌词\[3\]\[4\]：

### 2008年的填词

<center>

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>西班牙文</strong></p>
<p>¡Viva España!<br />
Cantemos todos juntos<br />
con distinta voz<br />
y un solo corazón.</p>
<p>¡Viva España!<br />
Desde los verdes valles<br />
al inmenso mar,<br />
un himno de hermandad.</p>
<p>Ama a la Patria<br />
pues sabe abrazar,<br />
bajo su cielo azul,<br />
pueblos en libertad.</p>
<p>Gloria a los hijos<br />
que a la Historia dan<br />
justicia y grandeza<br />
democracia y paz.</p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p><strong>中文</strong></p>
<p>西班牙万岁！<br />
我们一起唱<br />
用不同的声音<br />
同一颗心；</p>
<p>西班牙万岁！<br />
从绿色的山谷<br />
到浩瀚的海洋<br />
是兄弟的赞歌；</p>
<p>我们热爱自己的祖国<br />
要去拥抱她<br />
在她湛蓝的天空下<br />
各民族亲如一家；</p>
<p>光荣的子孙<br />
伟大的历史<br />
歌唱正义与繁荣<br />
歌唱民主与和平。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

</center>

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>巴斯克文</strong></p>
<p>Gora Espainia! Dezagun guztiak elkarrekin abesten, ahots desberdinak, eta bakarra bihotza.</p>
<p>Gora Espainia! Ibar berdeak, aurrera la erraldoi itsasoa, a senidetasun ereserki.</p>
<p>Maitasuna la Patria, horrek badaki nola besarkatu, zeru urdina, beheko askatasunean herriak.</p>
<p>Aintza semeak, Nor ari da historia ematen, Justizia eta handitasuna, demokrazia eta bakea.</p></td>
<td><p><strong>加泰罗尼亚文</strong></p>
<p>Visca Espanya! Anem tots a cantar junts, amb veus diferents, i un sol cor.</p>
<p>Visca Espanya! Des dels verds valls, l'immens mar, un himne de germanor.</p>
<p>L'amor a la Pàtria, que sap abraçar, sota el cel blau, pobles en llibertat.</p>
<p>Glòria als fills, que donen a la història, la justícia i grandesa, la democràcia i la pau.</p></td>
<td><p><strong>加利西亚文</strong></p>
<p>Viva España! Imos todos cantar xuntos, con voces diferentes, e un só corazón.</p>
<p>Viva España! Dos vales verdes, ao inmenso mar, un himno da fraternidade.</p>
<p>Amor da Patria, que sabe abrazar, baixo do ceo azul, pobos en liberdade.</p>
<p>Gloria aos fillos, que a historia dá, xustiza e grandeza, democracia e da paz.</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 弗朗哥时期歌词

<center>

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>西班牙文</strong></p>
<p>¡Viva España!<br />
alzad la frente<br />
hijos del pueblo español<br />
que vuelve a resurgir.</p>
<p>Gloria a la Patria<br />
que supo seguir<br />
sobre el azul del mar<br />
el caminar del sol.</p>
<p>Gloria a la Patria<br />
que supo seguir<br />
sobre el azul del mar<br />
el caminar del sol.</p>
<p>Triunfa España<br />
los yunques y las ruedas<br />
cantan al compás<br />
del himno de la fe.</p>
<p>Triunfa España<br />
los yunques y las ruedas<br />
cantan al compás<br />
del himno de la fe.</p>
<p>Juntos con ellos<br />
cantemos de pie<br />
la vida nueva y fuerte<br />
del trabajo y paz.</p>
<p>Juntos con ellos<br />
cantemos de pie<br />
la vida nueva y fuerte<br />
del trabajo y paz.</p>
<p>¡Viva España!<br />
alzad la frente<br />
hijos del pueblo español<br />
que vuelve a resurgir.</p>
<p>¡Viva España!<br />
alzad la frente<br />
hijos del pueblo español<br />
que vuelve a resurgir.</p>
<p>Gloria a la Patria<br />
que supo seguir<br />
sobre el azul del mar<br />
el caminar del sol.</p>
<p>Gloria a la Patria<br />
que supo seguir<br />
sobre el azul del mar<br />
el caminar del sol.</p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p><strong>中文</strong></p>
<p>西班牙万岁！<br />
昂首向前<br />
西班牙人民的儿子们<br />
重振雄风</p>
<p>祖国的荣耀<br />
要继续<br />
在蓝色的海面<br />
在太阳照过的地方</p>
<p>祖国的荣耀<br />
要继续<br />
在蓝色的海面<br />
在太阳照过的地方</p>
<p>西班牙胜利<br />
铁砧与车轮<br />
唱起来<br />
和着忠诚颂歌的节奏</p>
<p>西班牙胜利<br />
铁砧与车轮<br />
唱起来<br />
和着忠诚颂歌的节奏</p>
<p>和他们一起<br />
我们起立歌唱<br />
崭新的生活，还有<br />
来自工作与和平的力量</p>
<p>和他们一起<br />
我们起立歌唱<br />
崭新的生活，还有<br />
来自工作与和平的力量</p>
<p>西班牙万岁！<br />
昂首向前<br />
西班牙人民的儿子们<br />
重振雄风</p>
<p>西班牙万岁！<br />
昂首向前<br />
西班牙人民的儿子们<br />
重振雄风</p>
<p>祖国的荣耀<br />
要继续<br />
在蓝色的海面<br />
在太阳照过的地方</p>
<p>祖国的荣耀<br />
要继续<br />
在蓝色的海面<br />
在太阳照过的地方</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

</center>

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>巴斯克文</strong></p>
<p>Gora Espainia, besoak goratzen, seme jende Espainiako Nor dira berriro igotzen.<br />
Nahi Patria du Aintza duten zekien jarraitu, itsas eguzkiaren bidea urdina gainean.<br />
Nahi Patria du Aintza duten zekien jarraitu, itsas eguzkiaren bidea urdina gainean.</p>
<p>Espainiako garaipenak! Ingudea eta gurpilak nahi erritmoak diru fede ereserkia da.<br />
Espainiako garaipenak! Ingudea eta gurpilak nahi erritmoak diru fede ereserkia da.<br />
Haiekin batera dezagun jarrera eta diru lan eta bakearen berri eta indartsuak bizitza.<br />
Haiekin batera dezagun jarrera eta diru lan eta bakearen berri eta indartsuak bizitza.</p>
<p>Gora Espainia, besoak goratzen, seme jende Espainiako Nor dira berriro igotzen.<br />
Gora Espainia, besoak goratzen, seme jende Espainiako Nor dira berriro igotzen.<br />
Nahi Patria du Aintza duten zekien jarraitu, itsas eguzkiaren bidea urdina gainean.<br />
Nahi Patria du Aintza duten zekien jarraitu, itsas eguzkiaren bidea urdina gainean.</p></td>
<td><p><strong>加泰罗尼亚文</strong></p>
<p>Visca Espanya, alceu els braços, fills del poble espanyol, que torna a ressorgir.<br />
Glòria a la Pàtria que va saber seguir, sobre el blau del mar el caminar del sol.<br />
Glòria a la Pàtria que va saber seguir, sobre el blau del mar el caminar del sol.</p>
<p>¡Triomfa Espanya! Les encluses i les rodes cantar al ritme l'himne de la fe.<br />
¡Triomfa Espanya! Les encluses i les rodes cantar al ritme l'himne de la fe.<br />
Al costat d'ells anem a posar-se dret i cantar la vida nova i forta del treball i la pau.<br />
Al costat d'ells anem a posar-se dret i cantar la vida nova i forta del treball i la pau.</p>
<p>Visca Espanya, alceu els braços, fills del poble espanyol, que torna a ressorgir.<br />
Visca Espanya, alceu els braços, fills del poble espanyol, que torna a ressorgir.<br />
Glòria a la Pàtria que va saber seguir, sobre el blau del mar el caminar del sol.<br />
Glòria a la Pàtria que va saber seguir, sobre el blau del mar el caminar del sol.</p></td>
<td><p><strong>加利西亚文</strong></p>
<p>Viva a España, a erguer os brazos, fillos do pobo español, que están crecendo de novo.<br />
Gloria á Patria que soubo seguir, sobre o azul do mar, o camiño do sol.<br />
Gloria á Patria que soubo seguir, sobre o azul do mar, o camiño do sol.</p>
<p>España vence! Os batentes e as rodas cantar ao ritmo do himno da fe.<br />
España vence! Os batentes e as rodas cantar ao ritmo do himno da fe.<br />
Xunto con eles imos ir e cantar a vida nova e poderosa do traballo e da paz.<br />
Xunto con eles imos ir e cantar a vida nova e poderosa do traballo e da paz.</p>
<p>Viva a España, a erguer os brazos, fillos do pobo español, que están crecendo de novo.<br />
Viva a España, a erguer os brazos, fillos do pobo español, que están crecendo de novo.<br />
Gloria á Patria que soubo seguir, sobre o azul do mar, o camiño do sol.<br />
Gloria á Patria que soubo seguir, sobre o azul do mar, o camiño do sol.</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 阿方索十三世时期歌词

<center>

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>西班牙文</strong></p>
<p>Gloria, gloria, corona de la Patria,<br />
soberana luz<br />
que es oro en tu color.</p>
<p>Vida, vida, futuro de la Patria,<br />
que en tus ojos es<br />
abierto corazón.</p>
<p>Púrpura y oro: bandera inmortal;<br />
en tus colores, juntas, carne y alma están.</p>
<p>Púrpura y oro: querer y lograr;<br />
Tú eres, bandera, el signo del humano afán.</p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p><strong>中文</strong></p>
<p>荣耀,荣耀,祖国的王冠<br />
至上的光芒<br />
如金子般闪耀</p>
<p>生命,生命,祖国的未来<br />
在你的眼中<br />
是敞开的心</p>
<p>血色与金黄:不朽的旗帜<br />
在你的颜色中,合在一起的,是肉体与灵魂</p>
<p>血色与金黄:梦想与收获<br />
你是旗帜,勤奋人类的标志</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

</center>

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>巴斯克文</strong></p>
<p>Gora Espainia! Denok batera abes dezagun ahots ezberdinez bihotz bakarrez</p>
<p>Gora Espainia! Haran berdeetatik itsaso zabaleraino anaitasun ereserkia</p>
<p>Maita ezazu aberria besarkada ematen dielako zeru urdinaren pean herri askeei</p>
<p>Justizia eta handitasuna demokrazia eta bakea Historiari ekartzen dioten seme-alabei loria</p></td>
<td><p><strong>加泰罗尼亚文</strong></p>
<p>Glòria, glòria, corona de la Pàtria sobirana llum que en el seu estàndard és d'or.</p>
<p>la vida la vida, el futur de la Pàtria, en els teus ulls és un cor obert</p>
<p>Bandera d'Espanya Porpra i or: bandera immortal; Ministeri d'Educació en els teus colors, juntes, carn i ànima hi són.</p>
<p>Porpra i or: voler i aconseguir; Tu ets, bandera, el signe de l'humà afany.</p></td>
<td><p><strong>加利西亚文</strong></p>
<p>Gloria, gloria, coroa da Patria soberano luz que no seu defecto é ouro.</p>
<p>Vida, vida, futuro da Patria, nos seus ollos é un corazón aberto</p>
<p>Bandeira de España Púrpura e ouro: bandeira inmortal; en túas cores, xuntas, carne e alma están.</p>
<p>Púrpura e ouro: a querer e conseguir; Está, a bandeira, o sinal do esforzo humano.</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 参考文献

{{-}}

[Category:國歌](../Category/國歌.md "wikilink")
[Category:西班牙国家象征](../Category/西班牙国家象征.md "wikilink")
[Category:西班牙歌曲](../Category/西班牙歌曲.md "wikilink")

1.
2.  [什么样的国歌才能容下西班牙的心声 -
    中国青年报](http://zqb.cyol.com/content/2008-01/30/content_2052221.htm)
3.  [New Lyrics to the Spanish National
    Anthem](http://gospain.about.com/od/spanishlife/qt/anthem_spanish.htm)
4.  [Spanish National Anthem Lyrics English
    Translation](http://gospain.about.com/od/spanishlife/qt/anthem_english.htm)